Genre **166**. — **TRIFOLIUM** L. — //Trèfle//.
(Du latin //tria//, trois, //folia//, feuilles : les feuilles sont toujours trifoliolées.)

Calice tubuleux ou en cloche, à 5 dents égales ou inégales ; corolle presque toujours marcescente, à pétales tous soudés en tube inférieurement ou l'étendard seul libre ; ailes libres en avant ; plus longues que la carène obtuse ; étamines diadelphes, à filets un peu épaissis au sommet ; style filiforme, stigmate en tête ; gousse incluse dans le calice ou dans la corolle persistante, très petite, ovoïde ou oblongue, droite, ordinairement indéhiscente, à 1‑2, rarement 3‑6 graines.
Fleurs purpurines, blanches ou jaunes, en têtes, rarement en épis denses ou solitaires ; feuilles trifoliolées, à folioles entières ou denticulées ; stipules soudées au pétiole par leur base ; plantes herbacées, peu élevées.
Près de 200 espèces habitant l'Europe, l'Asie, l'Afrique, l'Amérique. Toutes sont de bonnes plantes fourragères, avidement recherchées des troupeaux dans les pâturages ; plusieurs sont cultivées en grand dans toute la France.